\section{sufragio}

El sufragio está concebido en las democracias como un derecho público subjetivo que permite al ciudadano contribuir a formar la decisión colectiva. En términos sencillos, el sufragio es la principal herramienta de participación en una democracia, probablemente la única que tiene una capacidad definitoria de la noción de ciudadanía. Es decir, si definimos la ciudadanía como la titularidad plena de derechos políticos, ningún modelo de ciudadanía puede prescindir del sufragio.

A pesar de ser un teme crucial para la democracia se encuentra increíblemente poco tratado en la literatura. A pesar de lo anterior, se pueden destacar algunas ideas generales:

\begin{enumerate}[a.]   

\item Sufragio y democracia no son sinónimos, a pesar de que ambos conceptos están estrechamente vinculados. En primer lugar, el sufragio en sentido técnico es un método para expresar una opinión política, que posee el efecto institucionalmente reconocido de contribuir a la formación de la voluntad pública estatal. Sin embargo, también es posible hablar de sufragio fuera del ámbito del Estado y también es posible hacerlo en organizaciones en las que es imposible predicar la democracia en los términos estatales, por ejemplo, el directorio de un sociedad anónima o un club deportivo.

\item El sufragio existe en cualquier tipo de democracia, pues es un elemento definitorio de esta. Existe tanto en las democracias directas, como en las democracias representativas. Desde luego, también es una institución que puede adoptar diversas formas, como por ejemplo una marca en una papeleta, un sistema electrónico etc. 

 \item El sufragio democrático solo puede tener ciertas características relacionadas con el carácter del régimen democrático. Estos son: secrecía, universalidad, igualdad (principio de una persona un voto). Estos son los tres elementos que permiten distinguir el sufragio principio de los regímenes democráticos de los que no lo son, sobre todo desde la perspectiva del sufragio activo. Ahora bien, para el caso del sufragio activo se han discutido otros criterios, como por ejemplo, financiamiento estatal de las candidaturas u obligación de exclusión de los conflictos de intereses. En relación con este tema el artículo 15 CPR, establece que: ``En las votaciones populares, el sufragio será personal, igualitario, secreto  y  voluntario''.

\end{enumerate}

\subsection{Clasificación del sufragio}

En las democracias representativas el sufragio adopta una doble modalidad, que carece de sentido para las democracias directas. Se habla, entonces de sufragio activo y pasivo. El sufragio activo, consiste en el derecho a expresarse a través del voto del que todo ciudadano es titular. Puede tener lugar en el marco de elecciones de representantes, como en plebiscitos y consultas populares. El sufragio pasivo se refiere al derecho de todo ciudadano de participar como candidato en las elecciones de representantes. 

Sufragio pasivo y activo, son en realidad dos manifestaciones distintas de la misma idea de ciudadanía en una democracia representativa, pues permiten la universalidad de la participación en la adopción de decisiones políticas. Desde este punto de vista ciudadanía quiere decir que la participación política, en todos sus niveles, no está circunscrita a ningún criterio especial como puede ser: conocimiento, riqueza, experiencia, etc.

\subsection{Regulación constitucional del sufragio}

La regulación constitucional del derecho de sufragio es coherente con la mirada que sobre la democracia contiene la CPR de 1980. Lo usual en el constitucionalismo comparado, es que los derechos políticos sean considerados derechos fundamentales, por tanto, tutelados por todos aquellos mecanismos privilegiados que son propios de dicha categoría jurídica. En Chile se ha interpretado que, del hecho de que no se encuentran dentro del artículo 19, no corresponde entender que no forman parte de los derechos fundamentales del sistema chileno.

En concreto, estos derechos se encuentran regulados en el Capítulo II de la Constitución. Al respecto, el artículo 13 inciso segundo define lo que se entiende por ciudadanía, al señalar: ``La calidad de ciudadano otorga los derechos de sufragio, de optar a cargos de elección popular y los demás que la Constitución o la ley confieran''. El mismo artículo, pero en su inciso primero define quiénes son ciudadanos. Al respecto se establecen dos requisitos.

\begin{enumerate}[1.]

\item Ser chileno. El artículo 10 dela CPR determina quiénes son chilenos y el artículo 11, establece causales de pérdida de la nacionalidad. 

\item Ser mayor de edad. El artículo 26 del Código Civil, establece quiénes son mayores de edad.

\item No haber sido condenado a pena aflictiva. El artículo 37 del Código Penal define qué se entiende por pena aflictiva.

\end{enumerate}

A su vez, los artículos 16 y 17 CPR, establecen causales de suspensión y pérdida de la ciudadanía, respectivamente.  Cabe destacar que en el caso de la pérdida de la ciudadanía por haber sido condenado a una pena aflictiva, una vez que esta se haya cumplido, es necesario solicitar rehabilitación de la ciudadanía al Senado, en conformidad al artículo 53 N° 4 CPR.

Causales de suspensión y pérdida de la ciudadanía (arts. 16 y17 CPR). Además de las normas constitucionales, la Ley N° 18.700 Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, regula todos los aspectos restantes de las elecciones, como presentación candidaturas, emisión del voto, escrutinio, impugnaciones, etc.
